test/subset.v
@@ -1,0 +1,288 @@
+(**
+Subset Type と Program コマンド
+ *)
+
+ Require Import Bool.
+ Require Import List.
+ Require Import Lia.
+ Require Import Program.
+ Set Implicit Arguments.
+ 
+ (** * はじめに *)
+ 
+ (**
+ Coqの「Program」コマンドを使って、
+ 「関数型プログラムの定義と証明を同時に行う」
+ という問題に取り組んでいます。
+ 
+ そこで使う サブセットタイプ (Subset Type) について説明します。
+ 
+ ソースコードは
+ #<a href="https://github.com/suharahiromichi/coq/blob/master/prog/coq_subset.v">ここ</a>#
+ にあります。
+ 
+ また、
+ #<a href="http://adam.chlipala.net/cpdt/"> CPDT </a># の 6.1節も参考になります。
+ *)
+ 
+ (** * 概説 *)
+ 
+ (**
+ 自然数を(+ 1)する関数 succ を考えてみます。
+  *)
+ 
+ Definition succ' (x : nat) : nat := x + 1.
+ 
+ (**
+ これは自然数から自然数の関数
+  *)
+ 
+ Check succ' : nat -> nat.
+ 
+ (**
+ でまちがいありませんが、
+ 詳しくみると、値域は自然数全体ではなく、「1 以上の自然数」つまり自然数のサブセットです。
+ 
+ Coqでは、これを次のように書きます。「1 以上の自然数の型」という意味になります。
+ *)
+ 
+ Check {y : nat | 1 <= y} : Type.
+ 
+ (**
+ これを使って、(+ 1)する関数 succ を定義しなおすと、次のようになります。
+ 
+ Program コマンドを使うと、nat 型である [x + 1] から、
+ 上記のサブセットへのコアーションが自動的に行われます。
+ 
+ また、[1 <= x + 1] を証明することを求められます（証明責務）ので、[omega] で解きます。
+   *)
+ 
+ Program Definition succ (x : nat) : {y : nat | 1 <= y} :=
+   x + 1.
+ Obligation 1.
+ Proof.
+   (* Goal : 1 <= x + 1 *)
+   lia.
+ Defined.
+ 
+ (**
+ (+ 2)する関数をsuccをふたつ使って定義すると、次のようになります。
+ 
+ ここでもコアーションが行われています。
+ また、こんども証明責務は [omega] で解けます。
+   *)
+ 
+ Program Definition succsucc (x : nat) : {y : nat | 2 <= y} :=
+   succ (succ x).
+ Obligation 1.
+ Proof.
+   (* 2 <= x + 1 + 1 *)
+   lia.
+ Defined.
+ 
+ (**
+ 実行すると、つぎのようになります。演算子「`」については後述します。
+  *)
+ 
+ Compute ` (succ 3).                         (** ==> 4 *)
+ 
+ Compute ` (succsucc 3).                     (** ==> 5 *)
+ 
+ 
+ (** * Subset タイプ *)
+ 
+ (**
+ 型 A の要素の x うち、述語 P を満たす P x からなる集合で示されるサブタイプは、
+ 
+ [{x : A | P x}]
+ 
+ で示します。
+ *)
+ 
+ Locate "{ _ : _ | _ }".
+ (**
+ は、型コンストラクタ [sig] の構文糖です。
+ コンストラクトするのは Set でなく Type であることを忘れないでください。
+ 
+ [ "{ x : A  |  P }" := sig (fun x => P)]
+ 
+ x は P の中に出現する変数です。
+  *)
+ 
+ Print sig.
+ (**
+ [[
+ Inductive sig (A : Type) (P : A -> Prop) : Type :=
+     exist : forall x : A, P x -> {x : A | P x}
+ ]]
+ 
+ また、[sig] は、[exist] を値コンストラクタとする、サブタイプ型です。
+  *)
+ 
+ (**
+ exist は、A型の具体的な値 [a] が [P a] を成り立たせるとき、
+ 
+ [exist P a H]
+ 
+ と書けます。ここで [H] は、[P a] が成り立つ「証明」です。
+ また、具体的な値 [a] を witness と呼ぶ場合があります。
+ *)
+ 
+ (**
+ 1 以上の自然数の集合である型 [{x : nat | 1 <= x}] の例に戻ると、
+ これは、述語 [fun x => 1 <= x] を満たす自然数です。
+ 
+ witness を 3 とすると、3は1より大きいことの証明を用意しておいて、
+  *)
+ 
+ Lemma three_ge_1 : 1 <= 3.
+ Proof.
+   lia.
+ Qed.
+ 
+ (**
+ この証明を使って、以下のように定義できます。
+ 
+ これは、[{x : nat | 1 <= x}] の型を持っていることがわかります。
+   *)
+ 
+ Definition three := exist (fun x => 1 <= x) 3 three_ge_1.
+ 
+ Check three : {x : nat | 1 <= x} : Type.
+ 
+ (**
+ 同じことですが、Proof モードを使用して定義することもできます。
+ *)
+ 
+ Definition three' : {x : nat | 1 <= x}.
+ Proof.
+   exists 3.
+   lia.
+ Defined.
+ 
+ (**
+ これから、witness を取り出すには [proj1_sig] というセレクタを使います。
+ 
+ これは、「`」という演算子として定義されています。
+  *)
+ 
+ Locate "` _".                               (** " `  t " := proj1_sig t   *)
+ 
+ Check proj1_sig : forall (A : Type) (P : A -> Prop), {x : A | P x} -> A.
+ 
+ Compute ` three.                            (** ==> 3 *)
+ 
+ Compute ` three'.                           (** ==> 3 *)
+ 
+ 
+ (** * 「Program」コマンド *)
+ 
+ (**
+ 最初の succ の例にもどってみましょう。
+ 
+ 値がサブセット型のとき、普通に Definition すると
+ [[
+ Definition succ'' (x : nat) : {y : nat | 1 <= y} := x + 1.
+ 
+ Error:
+ In environment
+ x : nat
+ The term "x + 1" has type "nat" while it is expected to have type
+  "{y : nat | 1 <= y}".
+ ]]
+ 
+ というエラーになります。
+ このままでは、値 x + 1 はサブタイプ型ではないからです。
+ この型変換（コアーション）をやってくてるのが「Program」コマンドです。
+ *)
+ 
+ (** * もっとも簡単な例  *)
+ 
+ (**
+ 自然数から自然数の ident関数 [id] の値の型は、 その引数が [n] であるとき、
+ [{x | x = n}] となります。
+ 
+ これを使って id 関数を定義すると次のようになります。
+ 値のサブタイプ型の部分では、このように引数を参照することができます。
+ *)
+ 
+ Program Fixpoint id (n : nat) : {x | x = n} := n.
+ 
+ Compute ` (id 3).                           (** ==> 3 *)
+ 
+ 
+ (** * もうひとつの例  *)
+ 
+ (**
+ #<a href="https://coq.inria.fr/refman/Reference-Manual027.html">
+ Coq Reference Manual Chapter 24"</a>#
+ にある例です。
+ 
+ 自然数を 2 で割る関数を考えます。引数が [n] のとき、値 [x] は
+ 
+ [n = 2 * x] または [n = 2 * x + 1] となります。
+ 
+ 値のサブタイプ型は、
+ 
+ [{x : nat | n = 2 * x \/ n = 2 * x + 1}]
+ 
+ となります。これを使って関数を定義すると次のようになります。
+ *)
+ 
+ Program Fixpoint div2 (n : nat) : 
+   { x : nat | n = 2 * x \/ n = 2 * x + 1 } :=
+   match n with
+     | S (S p) => S (div2 p)
+     | _ => 0
+   end.
+ Next Obligation.
+ Proof.
+   (**
+ [[
+ p = x + (x + 0) \/ p = x + (x + 0) + 1 ->
+ S (S p) = S (x + S (x + 0)) \/ S (S p) = S (x + S (x + 0) + 1)
+ ]]
+    *)
+   case o; intro H.
+   - left.
+     rewrite H.
+     now auto.
+   - right.
+     rewrite H.
+     rewrite plus_0_r.
+     pattern (x + S x); rewrite plus_comm.
+     rewrite plus_Sn_m.
+     now auto.
+ Defined.
+ Next Obligation.
+   (**
+ [[
+ p + 2 <> n -> n = 0 \/ n = 1
+ ]]
+    *)
+   destruct n ; simpl in * ; intuition.
+   destruct n ; simpl in * ; intuition.
+   elim (H n) ; auto.
+ Qed.
+ 
+ Compute ` (div2 4).                         (** ==> 2 *)
+ 
+ Compute ` (div2 5).                         (** ==> 2 *)
+ 
+ Extraction div2.
+ (**
+ これから生成される OCaml のコードはつぎのようになります。
+ 
+ [[
+ val div2 : nat -> nat
+ 
+ let rec div2 = function
+ | O -> O
+ | S n0 ->
+   (match n0 with
+    | O -> O
+    | S p -> S (div2 p))
+ ]]
+ *)
+ 
+ (* END *)
